【施政報告】政府為電影界增加專業培訓 趙祟基：政策對錯了焦點

特首梁振英在任內最後一份施政報告中，在電影方面，他提出為了培養人才，政府將會舉辦培訓課程，為業界人士提位實務訓練或實習。又說政府會在未來3年，每年都資助10名電影後製人員到海外培訓。

資深電影人兼城市大學創意媒體學院助理教授趙祟基（Derek）對於這點有什麼看法？「施政報告在創意產業方面對錯了焦點！」Derek一針見血地指出無論是「紅褲仔」出身的電影人，還是來自大專院校的學術派，香港從來不乏培訓人才的途徑，如果政府在培訓方面分一杯羹，顯然並不是解決問題。「重點是香港需要製作多些本地電影，讓年青人有更多制作機會，累積經驗，自然能夠提升專業。」

「打開今年金像獎候選電影名單，發現大部份都是合拍片，甚或乎導演都是內地人，感覺很奇怪。」本地電影的製作賣少見少，誘因當然是大陸市場主導，Derek也直言「大家太過focus大陸市場時，它的主導性便高於一切；很多資深制作人早已北上發展，把事業的重心放在大陞，學生畢業後，哪來機會拍電影？」

最近他一邊忙於教書，一邊忙於拍攝以67暴動做主題的《中英街壹號》，他與編劇足足花了兩年時間籌備這部關於香港社會運動歷史的劇情片。「有份參與的學生非常高興，因為他們有機會參與拍攝，而不是齋坐上堂，我跟他們說笑，指拍攝通告開早上六點，六點前你們已經到齊，平日上堂九點，大家就遲到。」他同時指出《中英街壹號》遇到的阻礙，或是對施政報告的遙遠回應。除了申請電影發展基金不獲審批外，就連取景拍攝亦遇上阻滯。「電影想申請在沙頭角拍攝，但政府指因為禁區關係，不獲得批准。今次施政報告一方面鼓勵伊朗、印度等國家來港取景，另一方面阻撓本地電影取景拍攝，感覺有點說不過。」香港電影的出路並不是培訓人才，而是實實在在拍電影。

「政府應該讓本土電影有更多出路，協助有更多本土電影出現，就好似『電影發展基金』，及『首部劇情電影計劃』等，提供更多實際方法。」後者計劃旨在資助新導演製作他們的第一部劇情片，一來新人入行，為業界注入新血；二來，在合拍片多於港產片的情況下，這或可扭轉港產片劣勢的機會。計劃踏入第四年，第一屆有三部作品：《點五步》、《藍天白雲》、《一念無明》；第二屆只有一部《戀@廣場》；第三屆也只有《淪落人》及《G殺》兩部作品，Derek有份監制的《一念無明》，更於金馬獎連奪兩獎，包括黃進獲得最佳新導演，証明香港不乏出色的年青電影人。他指出比起過去，這些計劃近年確實幫助不少年青電影人獲得制作機會，他希望政府可以切實協助更多本土電影出品。

正如Derek所言，在香港根本不乏想拍或正在拍電影的人，問題是拍電影的機會又有幾多？

source:

【施政報告】培訓電影後期製作人才 田啟文：要復興需多元發展

特首梁振英今日發表任內第5份兼最後一份施政報告，今次明顯把焦點放在社會民生少談政治，而對創意工業也有新方向，於官方文件中指政府在未來3年，會主力投放資源培訓電影的後期製作人才，提供訓練課程，並且每年資助10名電影人到海外深造和實習；另外，由今年起更會組織「一帶一路」推廣團，到伊朗、印尼、馬來西亞、印度等南亞及中東國家交流，以吸引電影業界來港進行合拍、取景等工作。到底這些政策能否起到刺激電影工業之效果？而對本港電影行內人士來說，這又是否能達到他們的期望？

活躍本地影圈數十年的資深電影人，花名「田雞」的田啟文，近年轉戰幕後工作身兼金像獎董事局董事及製作公司監製於一身。接受《香港01》查詢時，他表示今天身在海外，仍未細閱新施政報告，不過作為電影人，對政府這份遲來的認真關心，仍然表示欣慰。「政府肯關心我們這一行是好事，但若只着重培訓後期人才是不足以令香港電影業得以復興的，現在的情況是台前幕後都不夠『人才』。再者，在培育的同時是否能創造更多自由予創作、拍攝的空間，也是另一重點。一個自由市場的成功，是多元發展，並非單一向某種題材、崗位來發展！」他很希望政府在提出支持電影業同時，會放眼於長線及全方位發展，那就真的是業界之福。

去年上畫且大獲好評的話題作品《樹大招風》，由許學文、黃偉傑及歐文杰三位新導演執導，雖然本土味濃，但在大師杜琪峯及游乃海指導下製作同樣嚴謹。其中許學文受訪時，就向記者表示後期製作對電影來說確是重要，但也和田啟文所說一樣，不能只着重在一點之上。「我覺得培訓是需要的，因為現在後期製作（尤其CG方面）對電影拍攝的重要性愈來愈高。另外，政府其實可以對本地的電影學院給予更多的資助，畢竟電影教育能為整個工業帶來更多新血，而不是只培訓後期人才。」

此外，在推廣中東國家交流方面，許學文認為應先要看電影題材和故事是否適合。「如果單純因為『要到某某國家拍攝』而搞一個故事出來，這是本末倒置了，畢竟電影不是旅遊節目吧！況且，現在香港還有很多故事和題材，值得電影創作者去挖掘和探討。」

source:

沙甸魚殺人事件

香港既電影人需要既唔係培訓 係出路

上面政府講果d一帶一路計劃真係不知所謂

一蚊雞保鏢

趙崇基九十年代拍既戲都有火有諗法，
而家香港新導演創作方向同佢有幾分似

學院派不嬲都好夠，City Poly Bu Ive 每年都有好多學生出黎
但好多都唔夠膽做番本行，都搵唔到食，講乜姐

無製作機會 ？

佢而家係咪無再拍戲

唔夠人才都講得出每年大撚把電影學系Grad啦，有幾多轉行先得架，資源已經錯配哂，仲整多啲人出嚟

政府會話而家電影業背靠13億人市場，不愁無出路

冇料靠關係賣肉賣尊嚴既就撈到風山水起，
有少少尊嚴既就做到三餐不繼，
問政府攞錢又要過政治道德審批，
叫人點入行呀